
\modenormal

\chaptertext{En  1837,  Siméon  Denis \textsc{Poisson}  (1781-1840)  publia  ses
  \textit{Recherches sur la  probabilité des jugements en  matière criminelle et
    en matière civile}. Il introduit  notamment, pour étudier les délibéarations
  de jurys, une loi qui portera son nom pour
  modéliser des situations rares  (résultats qu'avait obtenus Abraham \textsc{De
    Moivre} un siècle plus tôt). En 1898, ses travaux seront repris par
  Ladislaus \textsc{Bortkiewicz}  pour modéliser le nombre  de soldats prussiens
  tués par des coups de sabots de  chevaux. Depuis on l'étudie pour modéliser la
  gestion de  stocks, les défauts  de crédit, les problèmes  d'absentéismes, les
  catastrophes, etc.

  Pour cela,  on a  besoin de  passer des probabilités  \textit{à la  limite} en
  faisant tendre le nombre d'expériences possibles vers l'infini. Les outils vus
  jusqu'à maintenant étaient trop sommaires, notre étude des séries va nous
  permettre d'aller plus loin.
}
\chapterimage{sdpoisson}

\chapter{Espaces probabilisés discrets}


\section{Définition générale des probabilités}

\subsection{Ensembles dénombrables}

\begin{definition}[Ensemble dénombrable]

  Un ensemble est \textit{dénombrable} si, et  seulement si, il est en bijection
  avec $ℕ$. Ses éléments peuvent donc être énumérés en une suite $(e_n)_{n∈ℕ}$.
  
\end{definition}


Par exemple, $ℕ$, $ℤ$  et $ℚ$ sont dénombrables mais pas  $ℝ$ ni tout intervalle
$[α,β]$ avec $α<β$.

On admettra que:
\begin{itemize}
\item Tout ensemble dénombrable est infini.
\item Toute partie d'un ensemble dénombrable est soit dénombrable, soit finie.
\item La réunion d'une famille finie ou dénombrables d'ensembles eux-mêmes finis
  ou dénombrable est un ensemble fini ou dénombrable.
\end{itemize}


\subsection{Tribus}



\begin{definition}[Tribu]
Une tribu ${\mathscr T}_Ω $ définie sur un univers $Ω $ est une partie de
$𝔓(Ω )$ qui vérifie:
\begin{enumerate}
\item $Ω  ∈  {\mathscr T}_Ω $;
\item   $A ∈ {\mathscr T}_Ω    \Longrightarrow   \complement_Ω    A    ∈ 
{\mathscr T}_Ω $ (stabilité par passage au complémentaire);
\item       $∀      I⊆ℕ$,       $(A_i)_{i ∈       I} ∈ 
{\mathscr  T}_{Ω   }^{|I|}\Longrightarrow  \displaystyle\bigcup_{i  ∈   I}A_i  ∈
{\mathscr T}_Ω ∧  \displaystyle\bigcap_{i  ∈   I}A_i  ∈
{\mathscr T}_Ω$ (stabilité par réunion et intersection dénombrable).
\end{enumerate}
\end{definition}


Attention!  Une tribu  est une  partie de  $𝔓(Ω )$: c'est  donc un
ensemble de sous-ensembles de $Ω $!


Comme ces  parties appartenant à la  tribu sont des sous-ensembles  de résultats
possibles de l'expérience, la tribu  modélise l'information que nous donne cette
expérience.


Considérons par exemple l'expérience aléatoire consistant à lancer un dé cubique
équilibré et notons $Ω$ l'univers constitué des issues donnanr les six faces possibles.


\begin{itemize}
\item $\bigl\{\emptyset, Ω\bigr\}$ est la \textit{tribu grossière}. On ne pourra
  s'intéresser qu'aux évènements 
\og obtenir un numéro entre 1 et  6\fg{} et \og ne pas obtenir de numéro
entre 1 et 6\fg{} ce qui est un peu sommaire;
\item $\bigl\{ ∅,A,\complement_Ω  , A,Ω\bigr\}$ avec A associé à  \og obtenir un
  6\fg{} permet d'ajouter deux événements: la tribu est plus \textit{fine}.
\item $𝔓\bigl(Ω\bigr)$ est ce qui se peut faire de plus fin et sera la tribu par
  défaut.
\end{itemize}

\begin{recherche}
  Vérifiez qu'il s'agit bien de tribus.
\end{recherche}




  
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%
%
%
%                 E  X  E  R  C  I  C  E  S
%
%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\modeexercice
\section{Entraînement}



  
\modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "PolyProbDis20"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
